[會考加油系列回顧] 陶傑 - 失敗者

陶傑 <<失敗者>>

會考放榜了，上自特首，下至高官，一起為失敗者「打氣」。

會考放榜日的名人「打氣」的語錄充斥中國式濫調：「勝不驕，敗不餒」，佔「打氣金句」的百分之九十二，高踞冠軍；「一次會考分數不代表一生成就」，點擊率百分之八十九，榮為亞軍。「求學不是求分數」、「從哪跌倒，在哪爬起來」等連連叫人打呵欠的名人雋語，從六十年代小朋友畫報的老師談心事信箱開始，一百年不變──即使「打氣」，成功人士們可不可以沒那麼沉悶，展現一點點想像力？

例如──「在人生之中，失敗是不免的，越成功的人，越會嚐過失敗的苦楚。例如大導演史提芬史匹堡，你們記得他的《舒特拉的名單》、《雷霆救兵》、《ET》嗎？但是這都是大師的大學畢業一級榮譽論文，碩士的得獎論文，以及榮獲諾貝爾獎的博士後論文，在電影的小學畢業試、中三淘汰試和中學會考之中，各位小朋友，史匹堡都是不及格的，《紫色》（Purple），是史匹堡第一部企圖脫離商業娛樂路線改行文藝深度的誠意之作，刻劃美國黑人的情感，結果被罵得狗血淋頭。《太陽帝國》（Empire of the Sun），以半殖民地上海租界的一個英國小孩的童年回憶為主題，史匹堡想玩一點點大場面，換來的是影評人一通無情的嘲笑，票房XX。

史匹堡不服氣，再拍了一部《斷鎖怒潮》（Amistad），講黑奴反抗奴隸主，想報《紫色》失敗之仇，就像他會考不及格之後想 Repeat一樣，而且找到英國性格巨星安東尼鶴健士來客串，結果呢？票房和口碑，也一樣黃掉了。

史匹堡在南加州大學讀電影，也沒有畢業，因為他有閱讀障礙症。就像太陽需要月亮來烘托，不經歷過黑夜的悽惶，我們就無從欣賞朝霞的艷光。如果你們會考失敗了，那麼恭喜你，但願將來你們有一天當了億萬富豪，回到母校來出席名人演講，三十年後，你對這座禮堂的學生說：「當年，我站在這座禮堂領取會考成績單，我記得，我只有三科E，就是美術、音樂、宗教。」

面對滿座爭相點頭的會考失敗者，你充滿關愛地凝視他們的臉孔，在心中加一句：「然而，在你們中間，百分之九十九點九，只是一批懶散而平庸的打機和追星笨蛋，你們不是史提芬史匹堡。」

但我鐘意李滄東多啲

理想：行行出狀元
現實：狀元得一個